---
layout: topic
title: "Ինչ-որ մեկը կիսում է իմ անձնական տվյալները"
author: Ahmad Gharbeia, Michael Carbone, Gus Andrews, Flo Pagano, Constanza Figueroa
language: hy
summary: "Համացանցում շրջանառվում են իմ անձնական տվյալները կամ ֆայլերը։ Դա ինձ անհանգստացնում է կամ կարող է ինձ վնաս պատճառել"
date: 2023-05
permalink: topics/doxing
parent: Home
order: 10
---

# Ինչ-որ մեկը կիսվում է իմ անձնական տվյալներով կամ ֆայլերով՝ առանց իմ համաձայնության

Հարձակվողները երբեմն կարող են հրապարակել տվյալներ ու ֆայլեր, որոնք բացահայտում են ձեր գործունեության կամ անձնական կյանքի այն կողմերը, որոնք կնախընտրեիք գաղտնի պահել։ Այս երևույթին կարճ ասում են՝ «դոքսինգ»։

Դոքսինգի նպատակը թիրախին ապականելն է կամ հասարակությանը նրա դեմ տրամադրելը։ Դոքսինգը կարող է լուրջ բացասական ազդեցություն ունենալ անհատի հոգե-սոցիալական բարեկեցության, անձնական անվտանգության, հարաբերությունների և աշխատանքի վրա։

Դոքսինգը օգտագործվում է հասարակական գործիչներին, լրագրողներին, մարդու իրավունքի պաշտպաններին ու ակտիվիստներին վախեցնելու համար, բայց նաև հաճախ թիրախավորում է սեռական փոքրամասնություններին կամ մարգինալացված խմբերի անդամներին։ Այն սերտորեն կապված է թվային ու գենդերային բռնության այլ ձևերի հետ։

Դոքսինգի ենթարկողը կարող է ձեր փաստաթղթերը ձեռք բերել տարբեր աղբյուրներից, օրինակ կոտրելով (hack անելով) ձեր անձնական հաշիվներն ու սարքերը։ Հնարավոր է նաև, որ նրանք բացահայտում ու համատեքստից դուրս գործածում են ինֆորմացիան կամ ֆայլերը, որոնք դուք կարծում էիք, թե մասնավոր միջոցներով կիսում էիք միայն ձեր ընկերների, ծանոթների կամ գործընկերների հետ։ Որոշ դեպքերում ոտնձգությամբ զբաղվողներն ընդամենը հավաքում են ձեր մասին հանրությանը հասանելի տվյալները՝ սոցիալական ցանցերից կամ հանրային գրառումներից։ Անգամ այդ հանրային տեղեկատվության համախմբումը՝ նոր, վնասակար, սխալ մեկնաբանված ձևերով, կարող է կոչվել դոքսինգ։

Եթե դոքսինգի եք ենթարկվել, ապա կարող եք օգտագործել հետևյալ հարցաշարը, պարզելու համար, թե որտեղից է ագրեսորը գտել ձեր տվյալները։ Կառաջարկենք նաև վնասը մեղմացնելու միջոցներ, ներառյալ ձեր տվյալներն ու ֆայլերը որոշ կայքերից հեռացնելու մեթոդներ։

## Workflow

### be_supported

#### Ունե՞ք մեկին, ում վստահում եք, և ով կարող է օգնել ձեզ, եթե դրա կարիքն ունենաք։

> Փաստաթղթավորելը հիմնարար նշանակություն ունի հարձակվողի գործունեության ազդեցությունը ճիշտ գնահատելու, հարձակումների ծագումը բացահայտելու և ձեր անվտանգությունը վերականգնող պատասխան քայլեր մշակելու համար։ Կախված նրանից, թե ինչ է ձեր մասին հրապարակվել, փաստաթղթավորման գործընթացը կարող է էմոցիոնալ առումով ճնշող լինել։ Աշխատանքի բեռը նվազեցնելու ու գործընթացի սթրեսը կարգավորելու համար, փորձեք դիմել մտերիմ ընկերոջ կամ վստահելի անձի, աջակցության համար։

Ունե՞ք մեկին, ում վստահում եք, և ով կարող է օգնել ձեզ, եթե դրա կարիքն ունենաք։

##### Options

- [Այո, ես ունեմ վստահելի մեկին, ով պատրաստ է օգնել ինձ](#physical_risk)

### physical_risk

#### Այո, ես ունեմ վստահելի մեկին, ով պատրաստ է օգնել ինձ

> Փորձեք հասկանալ, թե ով կարող է կանգնած լինել հարձակումների ետևում։ Ի՞նչ հնարավորություններ նրանք ունեն։ Որքա՞ն վճռական են ձեզ վնասելու հարցում։ Է՞լ ովքեր կարող էին ցանկանալ ձեզ վնաս պտճառել։ Այս հարցերը կօգնեն ձեզ գնահատել շարունակվող սպառնալիքները և որոշել, թե արդյոք ենթակա եք ֆիզիկական ռիսկերի։

Անհանգի՞ստ եք ձեր ֆիզիկական վիճակի ու բարեկեցության, թե՞ իրավական վտանգներից եք ցանկանում խուսափել։

##### Options

- [Կարծում եմ, որ ինձ ֆիզիկական վտանգ է սպառնում](#yes_physical_risk)
- [Կարծում եմ, որ ինձ իրավական վտանգ է սպառնում](#legal_risk)
- [Այդ առումով անհանգիստ չեմ, ես կցանկանայի լուծել իմ խնդիրը թվային հարթակում](#takedown_content)
- [Վստահ չեմ. օգնության կարիք ունեմ ռիսկերը գնահատելու հարցում](#assessment_end)

### yes_physical_risk

#### Կարծում եմ, որ ինձ ֆիզիկական վտանգ է սպառնում

> Եթե կարծում եք, որ կարող եք ենթարկվել ֆիզիկական հարձակումների, կամ որ ձեր բարեկեցությունը վտանգի տակ է, կարող եք դիմել հետևյալ կազմակերպություններին՝ քննարկելու ձեր ֆիզիկական անվտանգությունն ու անմիջական կարիքները։
>
> - [Front Line Defenders. Անվտանգության վերաբերյալ աշխատանքային գրքույկ](https://www.frontlinedefenders.org/hy/node/6527) (տարբեր լեզուներով)
> - [Ընտանեկան բռնության ազգային թեժ գիծ. Ձեր անվտանգությունն ապահովելու պլանը](https://www.thehotline.org/plan-for-safety/create-a-safety-plan/)
> - [Կոալիցիա ընդդեմ առցանց բռնության. Ֆիզիկական անվտանգության աջակցություն](https://onlineviolenceresponsehub.org/physical-security-support)
> - [Cheshire Resilience Forum - Ինչպես պատրաստվել արտակարգ իրավիճակի](https://cheshireresilience.org.uk/how-to-prepare-for-an-emergency/)
> - [FEMA Form P-1094. Ստեղծեք ձեր ընտանիքի արտակարգ իրավիճակների հաղորդակցման պլանը](https://www.templateroller.com/group/12262/create-your-family-emergency-communication-plan.html)
> - [Reolink. Ինչպես խելամտորեն ապահովել ձեր տան պատուհանները — 9 ամենահեշտ անվտանգության լուծումները](https://reolink.com/blog/top-7-easy-diy-ways-to-secure-your-home-windows/)
> - [Reolink. Ինչպես ապահովել ձեր տունը՝ ներխուժումից](https://reolink.com/blog/make-home-safe-from-break-ins/)
> - [Seguridad integral para periodistas. Ֆիզիկական անվտանգություն](https://seguridadintegral.articulo19.org/categorias-prevencion/seguridad-fisica/) (իսպաներեն)

Ձեզ ֆիզիկապես ապահովված զգալու համար, հավելյալ օգնության կարիք ունե՞ք։

##### Options

- [Այո](#physical-risk_end)
- [Ոչ, բայց կարծում եմ, որ ինձ նաև օրինական վտանգ է սպառնում](#legal_risk)
- [Ոչ, կցանկանայի լուծել իմ խնդիրը թվային ոլորտում](#takedown_content)
- [Վստահ չեմ. օգնության կարիք ունեմ ռիսկերը գնահատելու հարցում։](#assessment_end)

### legal_risk

#### Կարծում եմ ինձ նաև իրավական վտանգ է սպառնում

> Եթե մտածում եք իրավական միջոցներ ձեռնարկելու մասին, ապա շատ կարևոր է, որ պահեք ձեզ վրա արված հարձակումների ապացույցները։ Հետևաբար, խորհուրդ ենք տալիս հետևել [Հարձակումների վերաբերյալ տեղեկատվության գրանցման մասին Թվային առաջին օգնության հավաքածուի այս բաժնին](/hy/documentation)։

Ձեզ անհրաժե՞շտ է անհապաղ իրավական աջակցություն։

##### Options

- [Այո](#legal_end)
- [Ոչ, ես կցանկանայի լուծել իմ խնդիրը թվային ոլորտում](#takedown_content)
- [Ոչ](#resolved_end)

### takedown_content

#### Կցանկանայի լուծել թվային ոլորտի իմ խնդիրը

Ցանկանու՞մ եք աշխատել հրապարակված փաստաթղթերը հանրային հարթակներից հեռացնելու ուղղությամբ։

##### Options

- [Այո](#documenting)
- [Ոչ](#resolved_end)

### documenting

#### Հեռացնել փաստաթղթերը հանրային հասանելիությունից

> Կարևոր է հարձակման վերաբերյալ ձեր դոկումենտացիան ապահով տեղում պահել։ Դա հեշտացնում է իրավական կամ տեխնիկական մասնագետներին՝ ձեզ օգնելիս։ Խնդրում ենք ստուգել [առցանց հարձակումների փաստագրման վերաբերյալ Թվային առաջին օգնության հավաքածուի ուղեցույցը](/hy/documentation), որը կօգնի հասկանալ, թե ինչպես լավագույնս հավաքել տեղեկատվություն, ձեր իրավիճակում։
>
> Կարող եք նաև խնդրել մեկին, ում վստահվում եք, որպեսզի օգնի ձեզ հավաքել հարձակման մասին փաստող տվյալները։ Դա կարող է օգնել, որ կրկին տրավմայի չենթարկվեք՝ վերադիտելով այդ հրապարակումներն ինքնուրույն։

Պատրա՞ստ եք ձեզ զգում հարձակումն ապահով կերպով դոկումենտացնելու։

##### Options

- [Այո, ես փաստագրում եմ հարձակումները](#where_published)

### where_published

#### Ես փաստագրում եմ հարձակումներն ըննդեմ...

> Կախված նրանից, թե հարձակվողը որտեղ է հրապարակայնորեն կիսվել ձեր տեղեկություններով, դուք կարող եք տարբեր գործողություններ ձեռնարկել։
>
> Եթե ձեր տվյալները հրապարակվել են սոցիալական մեդիայի հարթակում, որը հիմնված է ամուր իրավական համակարգեր ունեցող երկրում. կորպորացիաների իրավական պատասխանատվությունների հստակ սահմանումներով, իրենց ծառայություններից օգտվող մարդկանց նկատմամբ (օրինակ՝ Եվրոպական միությունում կամ Միացյալ Նահանգներում), ապա ավելի հավանական է, որ կորպորացիայի մոդերատորները պատրաստ լինեն օգնել ձեզ։ Նրանք ձեզանից կարող են հայցել հարձակումների մասին ինֆորմացիայի [փասթաթղթավորումը](/hy/documentation)։ Թե որ երկրում է հիմնված ընկերությունը, հաճախ կարող եք գտնել Վիքիպեդիայում։
>
> Երբեմն հակառակորդները կարող են ձեր տեղեկությունները հրապարակել ավելի փոքր, քիչ հայտնի կայքերում և սոցիալական ցանցերից հղումներ անել դրանց։ Այդ կայքերը կարող են հիմնված լինել այնպիսի երկրներում, որտեղ չեն գրոծում իրավական պաշտպանիչ սխեմաներ, կամ որտեղ այդ սխեմաները ղեկավարում են անհատներ կամ խմբեր, որոնք ինքներն էլ կիրառում, հավանություն են տալիս կամ պարզապես չեն առարկում նման վարքագծի։ Այս դեպքում ավելի բարդ է լինում կայքերի հետ կապվելը կամ պարզելը, թե ով է կանգնած դոքսինգի ետևում։
>
> Անգամ այն դեպքում, երբ հարձակվողը բացահայտում է ձեր ինֆորմացիան ոչ թե հանրաճանաչ սոց.մեդիաներում այլ ուրիշ հարթակներում, կարող եք փորձել հեռացնել այդ ինֆորմացիան կամ դրան տանող հղումները։ Այդպիսով զգալիորեն կնվազեցնեք հրապարակման աուդիտորիայի քանակը և հետագա հարձակումների ծավալն ու կշիռը։

Իմ տվյալները տեղադրվել են.

##### Options

- [Հարթակում, որը ենթակա է կայուն իրավական սխեմաների](#what_info_published)
- [Հարթակում, որը հեռացման հայցին դժվար թե արձագանքի](#legal_advocacy)

### what_info_published

#### Օրենքով կարգավորվող հարթակ կամ ծառայություն

Ի՞նչ ինֆորմացիա են առանց ձեր համաձայնության տարածել։

##### Options

- [Անձնական տվյալներ, որը նույնականացնում է ինձ կամ անձնական է. հասցե, հեռախոսահամար, ազգային անվտանգության համար, բանկային հաշիվ և այլն](#personal_info)
- [Ֆայլեր, որոնք չեմ ուզում հանրայնացնել՝ ներառյալ անձնական ֆայլեր (նկարներ, տեսանյութեր, աուդիո ֆայլեր, տեքստեր)](#media)
- [Կեղծանունը, որն օգտագործում էի, կապվել է իմ իրական անվան հետ](#linked_identities)

### linked_identities

#### Իմ օգտագործած կեղծանունը կապվել է իմ իրական անվան հետ

> Ագրեսորը հրապարակայնորեն կապե՞լ է ձեր ինքնությունը կեղծանվան հետ, որն օգտագործում եք ձեր կարծիքներն արտահայտելիս ու ակտիվիստական քարզորշավներ առաջնորդելիս։ Մտածեք այդ կեղծանվան հետ կապված հաշիվների փակման տարբերակի մասին, որպես վնասը նվազեցնելու հնարավոր միջոց։

Ձեզ անհրաժե՞շտ է շարունակել օգտագործել այդ ինքնությունը/կեղծանունը ձեր նպատակներին հասնելու համար, թե՞ կարող եք փակել հաշիվ(ներ)ը։

##### Options

- [Ես պետք է այն շարունակեմ օգտագործել](#defamation_flow_end)
- [Կարող եմ փակել հաշիվ(ներ)ը](#close)

### close

#### Ես կարող եմ փակել հաշիվ(ներ)ը

> Նախքան տվյալ էջերը փակելը, հաշվի առեք հնարավոր ռիսկերը։ Կարող եք կորցնել այդ հաշիվ(ներ)ի հետ կապված ծառայությունները, տվյալները, վտանգի տակ դնել ձեր հեղինակությունը, կորցնել կապը ձեր օնլայն գործընկերների հետ և այլն։

##### Options

- [Ես փակեցի հաշիվ(ներ)ը](#resolved_end)
- [Որոշեցի դեռ չփակել հաշիվ(ներ)ը](#resolved_end)
- [Ես օգնության կարիք ունեմ հասկանալու համար, թե ինչ պետք է անեմ](#harassment_end)

### personal_info

#### Որտե՞ղ են ձեր անձնական տվյալները հրապարակվել։

##### Options

- [Սոց.մեդիայի հարթակում](#doxing-sn)
- [Կայքում](#doxing-web)

### doxing-sn

#### Սոց.մեդիայի հարթակում

> Եթե ձեր ֆայլերը հրապարակվել են սոցիալական մեդիայի հարթակում, ապա կարող եք հաղորդել դրա մասին սոց.կայքին՝ հետևելով իրենց կողմից առաջադրված հատուկ ընթացակարգին։
>
> **_Ուշադրություն:_** _միշտ [դոկումենտացրեք հարձակումը](/hy/documentation) նախքան բովանդակությունը հեռացնելու հայտ ներկայացնելը։ Եթե ցանկանում եք գործին իրավական ընթացք տալ, ապա ծանոթացեք [օրինական դոկումենտացիայի մեթոդներին](/hy/documentation#legal)։_
>
> Համայնքի չափանիշների խախտման մասին հիմնական հարթակներին զեկուցելու հրահանգները կգտնեք հետևյալ հղումներով.
>
> - [Google](https://cybercivilrights.org/google-2/)
> - [Facebook](https://www.cybercivilrights.org/facebook)
> - [Twitter](https://www.cybercivilrights.org/twitter)
> - [Tumblr](https://www.cybercivilrights.org/tumblr)
> - [Instagram](https://www.cybercivilrights.org/instagram)
>
> Խնդրում ենք նկատի ունենալ, որ ձեր հարցումներին պատասխան ստանալու համար կարող է որոշ ժամանակ պահանջվել։ Պահեք այս էջը ձեր էջանիշներում և մի քանի օրից կրկին ստուգեք հայցի ընթացքը։

Կոնտենտը հեռացվե՞ց։

##### Options

- [Այո](#harassment_end)
- [Ոչ](#platform_help_end)

### doxing-web

#### Կայքում

> Կարող եք փորձել վեբկայքի մասին զեկուցել կայքի հոսթինգ մատակարարին կամ տիրույթը գրանցողին, խնդրելով հեռացնել այն.
>
> **_Ուշադրություն:_** _միշտ [դոկումենտացրեք հարձակումը](/hy/documentation) նախքան գործելը՝ նամակագրություն ջնջելը կամ օգտատերերին արգելափակելը։ Եթե ցանկանում եք գործին իրավական ընթացք տալ, ապա ծանոթացեք [օրինական դոկումենտացիայի մեթոդներին](/hy/documentation#legal)։_
>
> Հեռացման հայտ ներկայացնելու համար ձեզ անհրաժեշտ կլինի նաև տեղեկություններ հավաքել կայքի մասին, որտեղ հրապարակվել են տվյալները.
>
> - Բացե՛ք [Network Tools-ի NSLookup ծառայությունը](https://network-tools.com/nslookup/) և պարզեք կեղծ կայքի IP հասցեն (կամ հասցեները)՝ մուտքագրելով URL-ը որոնման հատվածում։
> - Գրանցեք ձեզ մոտ այդ IP հասցեն կամ հասցեները։
> - Բացե՛ք [Domain Tools-ի Whois Lookup ծառայությունը](https://whois.domaintools.com/) և որոնման մեջ տեղադրեք ինչպես կայքի տիրույթի (domain-ի), այնպես էլ՝ դրա IP հասցեն/հասցեները։
> - Գրանցեք հոսթինգի մատակարարի և տիրույթի ծառայության անունը ու էլ.փոստի հասցեն, որին կեղծ կայքը կցված է։ Եթե որոնման արդյունքներում առկա է նաև կայքի սեփականատիրոջ անունը, ապա դա՛ էլ գրանցեք։
> - Գրեք կեղծ վեբ կայքի հոսթինգ մատակարարին և տիրույթի գրանցողին, պահանջելով կայքի հեռացումը։ Ձեր հաղորդագրության մեջ ներառեք ինֆորմացիա՝ IP հասցեի, URL-ի և կայքի սեփականատիրոջ մասին. պատճառաբանելով, թե ինչու է այն հեռացման ենթակա։
>
> Խնդրում ենք նկատի ունենալ, որ ձեր հարցումներին պատասխան ստանալու համար կարող է որոշ ժամանակ պահանջվել։ Պահեք այս էջը ձեր էջանիշներում և մի քանի օրից կրկին ստուգեք հայցի ընթացքը։

Կոնտենտը հեռացվե՞ց։

##### Options

- [Այո](#resolved_end)
- [Ոչ, էջը չարձագանքեց/չօգնեց](#platform_help_end)
- [Ինձ օգնության է պետք հեռացման հայտ ուղարկելու հարցում](#platform_help_end)

### media

#### Որևէ կայքում

> Եթե ինքներդ եք տարածվող բովանդակության հեղինակը, ապա դրա հեղինակային իրավունքները սովորաբար լռելյայն ձերն են։ Որոշ իրավասություններում անհատներն ունեն նաև իրավունքներ այն կոնտենտի հանդեպ, որտեղ իրենք երևում են (հայտնի է որպես հրապարակայնության իրավունք)։

Հրապարակված նյութերի հեղինակային իրավունքները ձե՞րն են:

##### Options

- [Այո](#intellectual_property)
- [Ոչ](#nude)

### intellectual_property

#### Լրատվամիջոցի հեղինակային իրավունքները պատկանում են ինձ

> Դուք կարող եք դիմել հեղինակային իրավունքի կանոնակարգերի, ինչպիսիք են [Digital Millennium Copyright Act-ը (DMCA)](https://en.wikipedia.org/wiki/Digital_Millennium_Copyright_Act), հեղինակային իրավունքով պաշտպանված տեղեկությունները հեռացնելու համար։ Սոցիալական մեդիա հարթակների մեծ մասը տրամադրում է ձևաթղթեր՝ հաղորդելու հեղինակային իրավունքի խախտման մասին և կարող է ավելի շուտ արձագանքել այս տեսակի հայտերին, իրենց սպառնացող իրավական ռիսկերի պատճառով։
>
> **_Ուշադրություն:_** _միշտ [դոկումենտացրեք հարձակումը](/hy/documentation) նախքան բովանդակությունը հեռացնելու հայտ ներկայացնելը։ Եթե ցանկանում եք գործին իրավական ընթացք տալ, ապա ծանոթացեք [օրինական դոկումենտացիայի մեթոդներին](/hy/documentation#legal)։_
>
> Համայնքի չափանիշների խախտման մասին հիմնական հարթակներին զեկուցելու հրահանգները կգտնեք հետևյալ հղումներով.
>
> - [Facebook](https://www.facebook.com/help/1020633957973118/?helpref=hc_fnav)
> - [Instagram](https://help.instagram.com/contact/552695131608132)
> - [TikTok](https://www.tiktok.com/legal/report/Copyright)
> - [Twitter](https://help.twitter.com/en/forms/ipi)
> - [YouTube](https://support.google.com/youtube/answer/2807622?sjid=1561215955637134274-SA)
> - [Archive.org](https://help.archive.org/help/how-do-i-request-to-remove-something-from-archive-org/)
>
> Խնդրում ենք նկատի ունենալ, որ ձեր հարցումներին պատասխան ստանալու համար կարող է որոշ ժամանակ պահանջվել։ Պահեք այս էջը ձեր էջանիշներում և մի քանի օրից կրկին ստուգեք հայցի ընթացքը։

Կոնտենտը հեռացվե՞ց։

##### Options

- [Այո](#resolved_end)
- [Ոչ, հարթակից չարձագանքեցին/չօգնեցին](#platform_help_end)
- [Հղումների մեջ չգտա համապատասխան հարթակը](#platform_help_end)

### nude

#### Լրատվամիջոցի հեղինակային իրավունքները չեն պատկանում ինձ

> Պատկերները, որոնք ցուցադրում են մերկություն կամ մարմնի մերկ հատվածներ, երբեմն ծածկված են հարթակի հատուկ քաղաքականությամբ։

Արդյո՞ք ֆայլի մեջ երևում է մերկ մարմին կամ մարմնի մերկ հատվածներ։

##### Options

- [Այո](#intimate_media)
- [Ոչ](#nonconsensual_media)

### intimate_media

#### Այո, լրատվամիջոցում առկա է ինտիմ բովանդակություն

> Գաղտնիության կանոնների խախտման կամ ինտիմ պատկերների, վնասակար բովանդակություն կրող, առանց համաձայնության տարածված ֆայլերի մասին հետևյալ հարթակներին տեղեկացնելու համար, անցե՛ք այս հղումներով.
>
> - [Stop NCII](https://stopncii.org/) (Facebook, Instagram, TikTok, Bumble՝ ամբողջ աշխարհով)
> - [Revenge Porn Helpline. Օգնություն, Մեծ Բրիտանիայից դուրս գտնվող տուժածներին](https://revengepornhelpline.org.uk/how-can-we-help/if-we-can-t-help-who-can/help-for-victims-outside-the-uk/)
>
> **_Ուշադրություն:_** _միշտ [դոկումենտացրեք հարձակումը](/hy/documentation) նախքան բովանդակությունը հեռացնելու հայտ ներկայացնելը։ Եթե ցանկանում եք գործին իրավական ընթացք տալ, ապա ծանոթացեք [օրինական դոկումենտացիայի մեթոդներին](/hy/documentation#legal)։_
>
> Խնդրում ենք նկատի ունենալ, որ ձեր հարցումներին պատասխան ստանալու համար կարող է որոշ ժամանակ պահանջվել։ Պահեք այս էջը ձեր էջանիշներում և մի քանի օրից կրկին ստուգեք հայցի ընթացքը։

Կոնտենտը հեռացվե՞ց։

##### Options

- [Այո](#resolved_end)
- [Ոչ, հարթակից չարձագանքեցին/չօգնեցին](#platform_help_end)
- [Հղումների մեջ չգտա համապատասխան հարթակը](#platform_help_end)

### nonconsensual_media

#### Ոչ, այնտեղ չկա ինտիմ բովանդակություն

Որտե՞ղ են հրապարակվել ձեր ֆայլերը:

##### Options

- [Սոցիալական մեդիայի հարթակում](#NCII-sn)
- [Վեբկայքում](#NCII-web)

### NCII-sn

#### Սոցցանցային որևէ հարթակում

> Եթե ձեր ֆայլերը հրապարակվել են սոցիալական մեդիայի հարթակում, ապա կարող եք հաղորդել դրա մասին սոց.կայքին՝ հետևելով իրենց առաջադրած հատուկ ընթացակարգին։
>
> **_Ուշադրություն:_** _միշտ [դոկումենտացրեք հարձակումը](/hy/documentation) նախքան գործելը՝ նամակագրություն ջնջելը կամ օգտատերերին արգելափակելը: Եթե ցանկանում եք գործին իրավական ընթացք տալ, ապա ծանոթացեք [օրինական դոկումենտացիայի մեթոդներին](/hy/documentation#legal)։_
>
> Համայնքի չափանիշների խախտման մասին հիմնական հարթակներին զեկուցելու հրահանգները կգտնեք հետևյալ հղումներով.
>
> - [Google](https://cybercivilrights.org/google-2/)
> - [Facebook](https://www.cybercivilrights.org/facebook)
> - [Twitter](https://www.cybercivilrights.org/twitter)
> - [Tumblr](https://www.cybercivilrights.org/tumblr)
> - [Instagram](https://www.cybercivilrights.org/instagram)
>
> Խնդրում ենք նկատի ունենալ, որ ձեր հարցումներին պատասխան ստանալու համար կարող է որոշ ժամանակ պահանջվել։ Պահեք այս էջը ձեր էջանիշներում և մի քանի օրից կրկին ստուգեք հայցի ընթացքը։

Կոնտենտը հեռացվե՞ց։

##### Options

- [Այո](#resolved_end)
- [Ոչ, հարթակից չարձագանքեցին/չօգնեցին](#platform_help_end)
- [Հղումների մեջ չգտա համապատասխան հարթակը](#platform_help_end)

### NCII-web

#### Որևէ կայքում

> Հետևեք [“Առանց իմ համաձայնության հրապարակված. ցանկանում եմ կոնտենտը հեռացնել” բաժնի](https://withoutmyconsent.org/resources/take-down) հրահանգներին, կայքից բովանդակություն հեռացնելու համար։
>
> **_Ուշադրություն:_** _միշտ [դոկումենտացրեք հարձակումը](/hy/documentation) նախքան գործելը՝ նամակագրություն ջնջելը կամ օգտատերերին արգելափակելը: Եթե ցանկանում եք գործին իրավական ընթացք տալ, ապա ծանոթացեք [օրինական դոկումենտացիայի մեթոդներին](/hy/documentation#legal)։_
>
> Խնդրում ենք նկատի ունենալ, որ ձեր հարցումներին պատասխան ստանալու համար կարող է որոշ ժամանակ պահանջվել։ Պահեք այս էջը ձեր էջանիշներում և մի քանի օրից կրկին ստուգեք հայցի ընթացքը։

Կոնտենտը հեռացվե՞ց։

##### Options

- [Այո](#resolved_end)
- [Ոչ, հարթակից չարձագանքեցին/չօգնեցին](#platform_help_end)
- [Հղումների մեջ չգտա համապատասխան հարթակը](#platform_help_end)

### legal_advocacy

#### Պլատֆորմ կամ ծառայություն, որն ամենայն հավանականությամբ չի արձագանքելու որևէ բան հեռացնելու հարցումներին

> Որոշ դեպքերում, հարթակները, որտեղ տեղի է ունենում անձնական ֆայլերի դոքսինգ կամ հրապարակում առանց սեփականատիրոջ համաձայնության, չունեն քաղաքականություն կամ մոդերատորական գործընթաց, որը բավականաչափ հասուն է՝ դոքսինգի, ոտնձգությունների կամ զրպարտության խնդիրները լուծելու համար։
>
> Երբեմն այդ հարթակները կառավարում են անհատներ կամ խմբեր, որոնք իրենք են կիրառում, հավանություն տալիս կամ արհամարհում են այդ վնասակար վարքագծերը։
>
> Կիբերտարածքում կան նաև վայրեր, որտեղ կանոնավոր օրենքներն ու կարգերը չեն գործում՝ որոնք հատուկ ստեղծված են անանուն գործելու ու հետքեր չթողնելու համար։ Դրանցից մեկը հայտնի է որպես _մութ ցանց_։ Նման տարածքներն ունեն իրենց առավելությունները, սակայն որոշ մարդիկ նաև չարաշահում են դրանք։
>
> Այսպիսի իրավիճակներում, երբ իրավական գործողությունների չեք կարող դիմել, մտածեք, թե արդյոք դուք պատրաստ եք դիմել փաստաբանի։ Սա կարող է ներառել ձեր գործի վրա հրապարակայնորեն լույս սփռելը, դրա վերաբերյալ հանրային քննարկում սկսելը և, հնարավոր է, նմանատիպ այլ դեպքերի բացահայտումը։ Կան մարդու իրավունքների պաշտպանության կազմակերպություններ և խմբեր, որոնք կարող են օգնել ձեզ այդ հարցում. Նաև սահմանելով իրական ակնկալիքներ ու պատկերացում տալով ձեզ հնարավոր հետևանքների մասին։
>
> Իրավաբանական օգնություն հայցելը կարող է լինել վերջին միջոցը՝ եթե հարթակի, հավելվածի կամ ծառայության մատակարարի հետ շփումը ձախողվում է։
>
> Իրավական ճանապարհը սովորաբար ժամանակ ու ծախսեր է պահանջում և կարող է նաև պահանջել, որ դուք հանրայնացնեք այն փաստը, որ ձեզ կիբերբուլինգի են ենթարկել, կամ որ ձեր անձնական ֆայլերը հրապարակվել են առանց ձեր համաձայնության։ Հաջող իրավական գործը կախված է բազմաթիվ գործոններից, ներառյալ [ճիշտ դոկումենտացիայից](/hy/documentation#legal)՝ դատարանների կողմից ընդունելի համարվող ձևով։ Ագրեսորի բացահայտումը, կամ նրանց մեղքի ընդունումը նույնպես կարող է դժվար ապացուցելի լինել։ Կարող է նաև բարդություն առաջացնել հստակ իրավասության սահմանումն այնտեղ, որտեղ գործը պետք է քննվի։

Ի՞նչպես եք պատրաստվում գործել։

##### Options

- [Ինձ օգնություն է պետք շահերի պաշտպանության քարոզարշավ պլանավորելու համար](#advocacy_end)
- [Ինձ դատական աջակցություն է անհրաժեշտ](#legal_end)
- [Ես ունեմ իմ տեղական համայնքի աջակցությունը](#resolved_end)

### advocacy_end

#### Ինձ ջատագովության արշավի պլանավորման համար աջակցություն է հարկավոր

> Եթե ցանկանում եք վիճարկել ձեր մասին տարածված տվյլաները, առաջարկում ենք հետևել [Զրպարտության քարոզարշավների վերաբերյալ Թվային առաջին օգնության հավաքածուի ուղեցույցին](/hy/topics/defamation)։
>
> Եթե ցանկանում եք քարոզարշավ սկսել ձեր վրա հարձակվողներին բացահայտելու համար, կարող եք կապ հաստատել կազմակերպությունների հետ, որոնք կօգնել այդ հարցում։

[orgs](:organisations?services=advocacy)

### legal_end

#### Ինձ իրավական աջակցություն է հարկավոր

> Եթե ձեզ անհրաժեշտ է իրավական աջակցություն, կարող եք դիմեք ստորև նշված կազմակերպություններին։
>
> Եթե մտածում եք իրավական միջոցներ ձեռնարկելու մասին, ապա շատ կարևոր է հարձակումների ապացույցները պահելը։ Հետևաբար, անպայման ուսումնասիրե՛ք [Հարձակումների վերաբերյալ տեղեկատվության գրանցման մասին Թվային առաջին օգնության հավաքածուի բաժինը](/hy/documentation)։

[orgs](:organisations?services=legal)

### physical-risk_end

#### Ինձ աջակցություն է հարկավոր՝ ապահովելու իմ ֆիզիկական անձեռնմխելիությունն ու բարեկեցությունը

> Եթե ձեզ ֆիզիկական վտանգ է սպառնում, դիմեք ստորև նշված կազմակերպություններին։

[orgs](:organisations?services=physical_security)

### assessment_end

#### Ինձ օգնություն է հարկավոր՝ գնահատելու իմ ռիսկերը

> Եթե գտնում եք, որ օգնության կարիք ունեք ռիսկեր գնահատելու հարցում, այն իրավիճակում, երբ ձեր տվյլաները կամ ֆայլերը տարածվել են առանց ձեր համաձայնության, ապա կարող եք կապվել հետևյալ կազմակերպությունների հետ։

[orgs](:organisations?services=harassment&services=assessment)

### resolved_end

#### Իմ խնդիրը լուծված է

> Հուսով ենք, որ այս ուղեցույցը օգտակար էր։ Կիսվեք ձեր կարծիքով [էլ.փոստի միջոցով](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)։

### defamation_flow_end

#### Ես պետք է շարունակեմ օգտագործել նույնականացման այդ տվյալները

> Եթե ցանկանում եք վիճարկել ձեր մասին տարածված տվյլաները, առաջարկում ենք հետևել [Զրպարտության քարոզարշավների վերաբերյալ Թվային առաջին օգնության հավաքածուի ուղեցույցին](/hy/topics/defamation)։
>
> Եթե ձեզ անհրաժեշտ է մասնագիտածան աջակցություն, ապա հետյալ կազմակերպությունները կարող են օգնել՝ անդրադառնալ ձեր հեղինակությանը հասցված վնասին.

[orgs](:organisations?services=advocacy&services=legal)

### platform_help_end

#### Աջակցության դիմումս մնացել է անպատասխան

> Հետևյալ կազմակերպությունները կօգնեն ձեզ տարբեր հարթակներին ու ծառայություններին զեկույց գրելիս։

[orgs](:organisations?services=harassment&services=legal)

### harassment_end

#### Ինձ օգնություն է հարկավոր՝ հասկանալու՝ ինչ պետք է անեմ

> Հետևյալ կազմակերպությունները կարող են ձեզ օգնել։

[orgs](:organisations?services=harassment&services=triage)

### Final Tips

- Քարտեզագրեք ձեր առցանց գործունեությունը։ Ճանաչեք ձեր թվային հետքը, կանխելու համար ուրիշների քայլերը։ Ուրիշները կարող են ձեր օնլայն գործունեությունը արհեստական բանականության միջոցով ուսումնասիրել, փորձելով կրկնօրինակել ձեր պահելաձևն և նմանակել ձեզ։ Ավելին՝ թե ինչպես որոնել ձեր առցանց հետքը՝ [Access Now-ի ուղեցույցում՝ դոքսինգի կանխարգելման համար](https://guides.accessnow.org/self-doxing.html)։
- Եթե դոքսինգը ներառում էր տեղեկություններ կամ փաստաթղթեր, որոնք միայն դուք կամ վստահելի մի քանի մարդիկ պետք է իմանայիք ու ունենայիք, ապա փորձեք պարզել, թե ինչպես է ագրեսորը ստացել դրանք։ Վերանայեք ձեր անձնական տվյալների պահպանման անվտանգության կարգավորումները։ Կարո՞ղ եք հավելյալ քայլեր ձեռնարկել՝ բարելավելու ձեր սարքերի/հաշիվների անվտանգությունը։
- Մոտ ապագայում փորձեք զգոն լինել, հատկապես եթե նույն ֆայլը կամ մեկ այլ նմանատիպ ֆայլ նորից սկսի շրջանառվել։ Ինքներդ ձեզ պաշտպանելու եղանակներից մեկն է ձեր անունը կամ կեղծանունը համացանցում որոնելը՝ տեսնելու համար, թե ինչեր են ձեր հասցեով շրջանառվում։ Կարող եք օգտագործել Google Alert, Meltwater կամ Mention ծառայությունները, որոնք ձեզ տեղեկացնում են, երբ ձեր անունը հայտնվում է համացանցում որևէ նոր տեղում։

### Resources

- [Crash Override Network. Ուղեցույց, եթե ձեզ դոքսինգի են ենթարկել](https://crashoverridenetwork.tumblr.com/post/114270394687/so-youve-been-doxed-a-guide-to-best-practices)
- [Access Now Helpline Community Documentation. Ուղեցույց դոքսինգի կանխարգելման համար](https://guides.accessnow.org/self-doxing.html)
- [Equality Labs. Աջակողմյան պրոպագանդիստների կողմից հարձակումների ենթարկված ակտիվիստների համար դոքսինգի դեմ ուղեցույց](https://medium.com/@EqualityLabs/anti-doxing-guide-for-activists-facing-attacks-from-the-alt-right-ec6c290f543c)
- [FemTechNet. Արգելափակել ձեր թվային ինքնությունը](https://femtechnet.org/csov/lock-down-your-digital-identity/)
- [Ken Gagne, Doxxing defense. Հեռացնել ձեր անձնական տվյալները դատա-բրոքերների մոտից](https://www.computerworld.com/article/2849263/doxxing-defense-remove-your-personal-info-from-data-brokers.html)
- [Totem Project. Պահպանե՛ք գաղտնիոթյուն](https://learn.totem-project.org/courses/course-v1:IWMF+IWMF_KP_EN+001/about)
- [Totem Project. Ինչպես պաշտպանել ձեր թվային ինքնությունը](https://learn.totem-project.org/courses/course-v1:Totem+TP_IO_EN+001/about)
- [Կոալիցիա ընդդեմ առցանց բռնության. Ինձ դոքսինգի են ենթարկել](https://onlineviolenceresponsehub.org/for-journalists#doxxed)
- [PEN America. Առցանց ոտնձգությունների դաշտային ձեռնարկ](https://onlineharassmentfieldmanual.pen.org/)
